%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%                                 PROTOCOLO PARA LA ADQUISICIÓN Y EL ALMACENAMIENTO
%                                DE SEÑALES BIOMÉDICAS ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD VOCAL
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%                                        CAPÍTULO UNO: NOCIONES PRELIMINARES
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%...................................................................................................................
% Autores:
%   Ariel Stassi <aestassi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Gabriel Alzamendi <galzamendi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Manuel Miramont <jmiramont@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Felipe Restrepo <jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar>
% 2020-02-14
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
\pagestyle{main}
\chapter{Nociones preliminares}
%===================================================================================================================
%                                                      RESUMEN
%===================================================================================================================
\section{Resumen}
El presente documento establece  una serie de instrucciones y consideraciones,  necesarias para  la adquisición y el
almacenamiento de señales biomédicas asociadas a la actividad vocal,  provenientes de un sujeto en el interior de la
cámara anecoica de la  \fiuner.  El  objetivo  es  sistematizar  el  registro  simultáneo  de  las  señales de voz y
electroglotograma, correspondientes a la serie de emisiones presentada.
%===================================================================================================================
%                                                     OBJETIVOS
%===================================================================================================================
\section{Objetivos}
El objetivo \emph{general} de este protocolo es:
\begin{itemize}
  \item Sistematizar la  adquisición y el almacenamiento de  señales biomédicas asociadas a la  actividad vocal --en
  particular, voz y electroglotograma--, explotando las capacidades existentes en la \fiuner.
\end{itemize}

Los objetivos \emph{particulares} de este protocolo son:
\begin{itemize}
  \item Establecer un canal de comunicación entre un operador, en la sala de comandos, y un sujeto voluntario, en el
  interior de la  cámara anecoica a puerta cerrada,  con  el fin de garantizar las  condiciones de entorno adecuadas
  durante el proceso de adquisición.
  \item Redactar  un método secuencial  de montaje,  configuración y  ajuste del equipamiento  disponible,  como así
  también de la herramienta  informática  de  comando  asociada,  que  permita  estructurar  la adquisición y brinde
  mecanismos de control sobre este proceso.
  \item  Establecer la  correcta disposición  física del  equipamiento  en  el  interior  de  la  cámara  anecoica y
  proporcionar consideraciones sobre la interfaz entre el sujeto voluntario y el equipamiento utilizado.
  \item Proponer una lista de emisiones a solicitar al sujeto voluntario durante el proceso de adquisición, como así
  también una serie de actividades previas orientadas a familiarizar y entrenar a este individuo.
\end{itemize}
%===================================================================================================================
%                                                      ALCANCE
%===================================================================================================================
\section{Alcance}
El presente  documento ha sido  desarrollado para su utilización  en las instalaciones  de la cámara  anecoica de la
\fiuner,  con elementos provistos por el Laboratorio de Cibernética (\lc) y el Laboratorio de Señales y Dinámicas no
Lineales  (\lsydnl),  ambos  pertenecientes a  dicha  institución.  \emph{\underline{Precaución:}  se  recomienda la
lectura comprensiva de este documento completo, de manera previa a cualquier acción o maniobra sobre el equipamiento
involucrado.}
%===================================================================================================================
%                                                  INFRAESTRUCTURA
%===================================================================================================================
\section{Infraestructura, equipamiento e instalaciones empleadas}
En general,  al momento de realizar adquisiciones de calidad,  no sólo resulta importante contar con el equipamiento
requerido en correcto funcionamiento,  sino también con las condiciones de entorno adecuadas.  Por definición, en el
contexto de las comunicaciones y la teoría de señales,  \emph{ruido}  es toda información que se mezcla con la señal
de interés dificultando su  correcta  interpretación.  Con  el  fin  de  obtener  registros de calidad,  se requiere
minimizar,  tanto como sea posible,  la presencia de fuentes de  ruido que pudieran interferir durante el proceso de
adquisición.  De esta manera,  será necesario eliminar fuentes sonoras  de ruido,  de modo que no interfieran con la
señal de voz,  así como reducir las fuentes de radiofrecuencia externas,  de modo que no interfieran con la señal de
electroglotograma --en  adelante,  EGG--.  Por ello,  idealmente,  se requiere un  entorno libre  de estos  tipos de
fuentes de ruido,  el  cual puede implementarse a  partir de una cámara  anecoica,  acústica y electromagnéticamente
aislada.
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Características del entorno: cámara anecoica de la \fiuner}
Una cámara  anecoica es una  sala especialmente diseñada  para la absorción  eficaz de incidencias  y reflexiones de
ondas acústicas o  electromagnéticas que pudieran propagarse en  su interior,  además de ser un  ambiente aislado de
fuentes de ruido externas.  En particular, este protocolo fue diseñado para ser llevado a cabo en la cámara anecoica
de la  \fiuner,  la cual  cuenta con  una sala  de comandos  asociada.  Entre sus  características técnicas,  pueden
mencionarse:
\begin{itemize}
  \item Dimensiones: $3.75\ m$ de largo, $3.00\ m$ de ancho y $1.90\ m$ de alto;
  \item Paredes exteriores dobles con 3 capas de lana de vidrio de distintas densidades;
  \item La reverberación  resultante es menor a $170\  ms$ por debajo de los $400\  \mathrm{Hz}$,  menor a $100\ ms$
  hasta los $800\ \mathrm{Hz}$ y menor a $20\ ms$ para frecuencias superiores.
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Equipamiento de adquisición}
Para la adquisición simultánea de las señales de voz  y de EGG,  el \lsydnl\ dispone de los equipos \biopac\ MP150,
\laryngograph\ EGG-A100 y un micrófono \shure\ SM58, los cuales son descriptos a continuación.
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Sistema de adquisición \biopac\ MP150}
%---------------------------------------------------------
\textbf{Descripción general.}  Sistema modular  para la  adquisición de datos  a altas  tasas de  muestreo que,  en
conjunto con los accesorios correspondientes,  permite el  registro de hasta 16 señales simultáneamente.  Brinda la
posibilidad de configurar una frecuencia de muestreo  distinta por cada canal,  limitada a $400\ \mathrm{kHz}$ como
máximo sumando la tasa de todos los canales.  Además,  su comunicación con la computadora encargada del registro se
realiza a través de un cable \emph{ethernet}.  Como  puede apreciarse en la Fig.  \ref{biopac0},  el equipo incluye
el \emph{software}  \emph{AcqKnowledge 4.2} con el  cual se comanda  el proceso  de adquisición,  se  visualizan de
manera  \emph{on-line} los  datos entrantes  y se  analizan  de  manera  \emph{off-line}  registros  ya adquiridos,
brindando la posibilidad de aplicar sobre ellos herramientas de análisis y procesamiento, entre otras prestaciones.

\begin{figure}[!t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.45 \textwidth]{mp150.jpg}
  \caption{Sistema \biopac:  Módulo principal MP150,  módulo interfaz universal  UIM100C y CD con \emph{software} de
  manejo \emph{AcqKnowledge 4.2}.}\label{biopac0}
\end{figure}

\textbf{Diagrama en bloques.} Como puede observarse  en la Fig.  \ref{bloquesmp150},  este equipo está compuesto por
el módulo  principal o  la unidad  de adquisición --en  adelante,  MP150-- y  el módulo  de interfaz  universal --en
adelante,  UIM100C--.  En  conjunto,  ambos  módulos  cuentan  con  un  microprocesador  interno  para  controlar la
adquisición de datos y la comunicación con la computadora.  Además,  se tienen 16 canales analógicos de entrada, dos
canales analógicos de salida, una entrada para señal de \emph{trigger} externa y 16 canales digitales que pueden ser
usados tanto como salidas o como entradas, en dos bloques independientes de 8 canales.

\begin{figure}[!b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.51\textwidth]{mp150block.png}
  \caption{Diagrama en bloques del sistema BIOPAC MP150, incluido el módulo UIM100C.}\label{bloquesmp150}
\end{figure}

\textbf{Especificaciones técnicas.} Entre sus especificaciones  técnicas más importantes para esta aplicación,  cabe
mencionar:
\begin{itemize}
  \item Voltaje máximo de entrada: $\pm 15\ V$.
  \item Voltaje de entrada operacional: $\pm 10\ V$.
  \item Resolución del conversor A/D: 16 bits;
  \item Impedancia de entrada: $1\ \mathrm{M}\Omega$.
  \item Alimentación: por módulo de aislación.  Equipo diseñado y fabricado conforme a normas de seguridad eléctrica
  europeas y requerimientos de  la  norma  IEC  60601-1,  con  una  corriente  de  fuga  inferior  a $8\ \mu A$,  en
  condiciones normales y, menor a $400\ \mu A$, ante primera falla.
  \item Protección: fusible de $2\ A$ (de fusión rápida);
  \item Máxima frecuencia de muestreo: $200\ \mathrm{kHz}$, por canal y, hasta $400\ \mathrm{kHz}$, en total durante
  la adquisición simultánea de múltiples canales;
  \item Requerimientos para la fuente de alimentación: $12\ V$, $2\ A$ (corriente continua);
  \item Conexión \emph{ethernet}: compatible con \emph{Windows} XP, Vista y 7.
\end{itemize}

A continuación,  se  describirán los módulos accesorios  al MP150 de los  cuales se hará uso  en este protocolo:  el
UIM100C y el DA100C, mediante el empleo de la interfaz TCI115.

\textbf{Módulo UIM100C.}  El UIM100C es la  interfaz que se encuentra  entre el MP150 y  los dispositivos externos.
Típicamente,  este módulo de propósitos generales es empleado como entrada para señales analógicas pre-amplificadas
--usualmente con amplitudes mayores a $0.1\ V$ de pico  a pico-- y/o para la transmisión de señales digitales desde
y hacia la unidad de adquisición.  Como se verá  posteriormente,  la adquisición de algunas señales requiere de una
etapa  de  acondicionamiento previo,  implementada  mediante  módulos adicionales  con  los  cuales  el  UIM100C es
compatible.  Como ya  se mencionó,  este módulo  posee 16 entradas  y 2 salidas  analógicas dispuestas en  forma de
conectores \emph{jack} TS de $3.5\ mm$,  así como 16 líneas digitales, entrada de \emph{trigger} externo y voltajes
de alimentación.

\textbf{Módulo  DA100C  e interfaz  TCI115.}  El Módulo  Amplificador  Diferencial  --en  adelante,  DA100C--  es un
amplificador diferencial  de propósito  general de  un canal.  Haciendo uso  de los  transductores e  interfaces TCI
adecuadas,  este módulo ha sido diseñado para ser utilizado en una gran variedad de aplicaciones como medición de la
presión sanguínea,  adquisición de sonidos  fisiológicos,  medidas de desplazamiento,  temperatura y humedad,  entre
otros.  El  DA100C posee  un solo  amplificador diferencial  lineal,  con control  de ganancia  y \emph{offset}.  En
nuestro caso,  para registrar la señal de voz,  se empleará  este módulo en conjunto con el adaptador de transductor
TCI115,  el cual es una interfaz diseñada para conectar un micrófono mediante un conector XLR3 estándar, permitiendo
hacer uso de una línea balanceada de señal.  Con respecto al micrófono, se prefiere que sea de tipo dinámico ya que,
en  caso  de   que  el  mismo  funcione   en  base  a  un   condensador\footnote{Micrófonos  comúnmente  denominados
\emph{condenser}.},  debe proveerse  la fuente de  alimentación \emph{phantom} de  $48\ V$  que el  sistema \biopac\
\emph{no} incluye.  Por último,  para  esta  aplicación,  entre  las  especificaciones  técnicas  más importantes se
menciona que la  señal de entrada debe  estar comprendida entre $-10\ V$  y $+10\ V$,  con respecto  a la referencia
(GND).
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Electroglotógrafo \laryngograph\ EGG-A100}
%---------------------------------------------------------
Dispositivo basado en impedanciometría diseñado para su  empleo en investigación científica,  en laboratorio y en la
práctica clínica.  Como su nombre lo indica, a partir de este equipo puede obtenerse la señal de EGG, la cual brinda
información respecto a la  actividad  de  las  cuerdas  vocales  durante  el  proceso  de producción del habla.  Más
precisamente,  la señal  de EGG refleja  el patrón de  variación del área  de contacto  existente entre  las cuerdas
vocales durante la fonación.  Como puede observarse en  la Fig.  \ref{laryngograph0},  en el panel frontal se cuenta
con un  control continuo de  ganancia --en la esquina  superior izquierda-- y la  conexión de entrada  para el cable
paciente --en la esquina superior derecha--.  En el panel trasero,  cuenta  con su salida analógica de $6\ V$ pico a
pico de máxima excursión, la cual puede ser conectada a un \emph{display} para visualización; o bien, a un conversor
analógico-digital para  adquisición,  almacenamiento y  procesamiento digital.  En  el panel  trasero,  se encuentra
también el conector correspondiente a su alimentación por una fuente de grado médico, AC/DC de $5\ V$.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{laryngograph.png}
    \caption{Laryngograph EGG-A100: panel frontal y electrodos.}\label{laryngograph0}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Micrófono \shure\ SM58}
%---------------------------------------------------------
Micrófono dinámico, de patrón polar cardioide, diseñado para la adquisición de voces para uso profesional, ya sea en
presentaciones en vivo o grabaciones en estudio (ver Fig.  \ref{SM58}).

\begin{figure}[!t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.25 \textwidth]{shuresm58.jpg}
  \caption{Micrófono Shure SM58.}\label{SM58}
\end{figure}

Entre sus  características técnicas más  importantes,  cuenta con una buena  respuesta en frecuencia  desde 50 hasta
15000 $\mathrm{Hz}$,  sensibilidad de  $-54.5\  \mathrm{dBV/Pa}$,  y  conector  de  salida  macho  XLR3.  En la Fig.
\ref{SM58_f},  puede observarse  la variación  de ganancia  del micrófono según  la frecuencia  de la  onda acústica
capturada --respuesta  en frecuencia  del micrófono-- y;  en  la Fig.  \ref{SM58_p},  la  variación de  ganancia del
micrófono de acuerdo a  la  dirección\footnote{Dicha  dirección  es  relativa  al  eje principal del micrófono.  Por
ejemplo, un sonido proveniente de una fuente alineada con dicho eje y próxima a la cápsula, implica una dirección de
captura de 0º (ver Fig.  \ref{patronpolar}).} desde la cual proviene el sonido --patrón polar del micrófono--,  para
ondas de seis frecuencias diferentes --125, 500, 1000, 2000, 4000 y 8000 Hz--.

\begin{figure}[!b]
  \centering
  \subfigure[Respuesta en frecuencia.]{%
  \includegraphics[width=0.45\linewidth]{SM58_frec1.pdf}
  \label{SM58_f}}
  \quad
  \subfigure[Patrones polares a distintas frecuencias.]{%
  \includegraphics[width=0.45\linewidth]{SM58_polar6.pdf}
  \label{SM58_p}}
  \caption{Especificaciones técnicas del Micrófono Shure SM58.}
  \label{SM58_specs}
\end{figure}

%%               \begin{figure}[h!]
%%                  \centering
%%                  % Requires \usepackage{graphicx}
%%                  \includegraphics[width=\textwidth]{SM58_specs.pdf}\\
%%                  \caption{Respuesta en frecuencia (izquierda) y patrones de captación polar (derecha), típicos para el Micrófono Shure SM58.} \label{shuresm58_specs}
%%              \end{figure}

Así,  a partir  de la Fig.  \ref{patronpolar},  puede establecerse  que dada la  direccionalidad --patrón cardioide,
simétrico al eje que presenta este micrófono--, para esta aplicación es deseable que la boca del sujeto se encuentre
en la dirección de mayor sensibilidad del micrófono,  0º, de manera de captar la señal con la mayor amplitud posible
y la menor modificación de sus componentes espectrales (ver Fig.  \ref{SM58_p}).

\begin{figure}[!t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.45 \textwidth]{SM58_polar.pdf}\\
  \caption{Patrón polar del SM58 y su relación con el eje del micrófono.} \label{patronpolar}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Decibelímetro \CEM\ DT-8852}
%---------------------------------------------------------
Decibelímetro  o  sonómetro  profesional,  diseñado para  medición  de  ruidos  ambientales  en fábricas,  escuelas,
aeropuertos, vía pública, oficinas y ambientes de trabajo y vivienda en general.  Posee interfaz USB y software para
transferencia y análisis de datos.  Características:
\begin{itemize}
  \item Cumple con los requerimientos de la norma IEC61672-1 clase 2 para medidores de nivel sonoro.
  \item Retención de máximo y mínimo.
  \item Indicaciones de sobre rango y bajo rango.
  \item Escalas de medición A y C.
  \item Respuesta rápida FAST y lenta SLOW.
  \item Salidas analógicas \emph{AC}/\emph{DC} para conexión a un analizador de frecuencias o a un registrador X-Y.
  \item Transmisión de datos en tiempo real.
  \item Función de registro \emph{Data logger}.
  \item Niveles de ajustable de alarma.
  \item Software para la transferencia y análisis de datos.
  \item Display iluminado.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{DecibelimetroCarac.png}
  \caption{Especificaciones técnicas del Decibelímetro CEM DT 8852.}\label{CaracDecib}
\end{figure}

Cuenta con un trípode  para sostener el aparato,  un cable para alimentación  con corriente alterna,  siendo también
posible la alimentación con baterías  de 9V.  Además cuenta con un cable para realizar la  conexión USB con una PC y
un  CD  con  el  software  para  la  transferencia  y  procesamiento  de  datos.  La  salida  analógica  es  de tipo
\emph{estereo}, ya que presenta dos tipos de salidas, la \emph{AC} y la \emph{DC}.  La salida \emph{DC} varía con 10
mV/dB (creciendo  linealmente de  0 V para  0 dB a  1,3 V  para 130 db  máximos) y  la AC  con 1  Vrms/dB.  Para más
información remitirse al manual del decibelímetro,  también contenido en el maletín junto con el aparato y los demás
elementos.  A continuación la figura \ref{Decib} con el material:

\begin{figure}[!b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{Decibelimetro.png}
  \caption{Maletín que contiene el Decibelímetro CEM DT 8852 y sus accesorios.}\label{Decib}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Módulo acondicionador de las señales del Decibelímetro}
%---------------------------------------------------------
Se procedió  al diseño  y la implementación  de un módulo  acondicionador de  las señales  de \emph{AC}  y \emph{DC}
provistas por el  decibelímetro.  Ambas señales son amplificadas en  voltaje,  para su posterior digitalización.  Se
tuvieron en cuenta las siguientes especificaciones de diseño:
\begin{itemize}
  \item El decibelímetro brinda dos señales a través de una salida estéreo.  Por lo tanto se usó un cable \emph{jack
  plug}  macho  de  $3.5\ mm$  en  ambos  extremos para  obtener  las  señales  desde  la  salida  \emph{Output} del
  instrumento.
  \item Requerimientos de potencia:  no críticos,  dado que las  entradas del UIM100C,  conectadas a las salidas del
  módulo amplificador, poseen una alta impedancia de entrada -en el orden de $1 M\Omega$-.
  \item Excursiones de las señales de salida:
    \begin{itemize}
      \item La señal \emph{AC}:  5 V  de pico a pico.  Este valor fue establecido para que  la señal de AC posea una
      excursión comparable a la señal de EGG.
      \item La señal \emph{DC}: 5 V de pico.  Este valor fue establecido para que la señal de DC posea una excursión
      comparable a la señal de EGG.
    \end{itemize}
  \item Modo de alimentación:  Dos baterías de 9 V.  Dado que los requerimientos de potencia son bajos,  se prefiere
  este modo de alimentación respecto a una fuente AC/DC.
  \item Gran impedancia de entrada, puesto que se desea amplificar una señal de voltaje.
  \item Ganancias:  establecidas  a partir de  la excursión deseada  y mediciones  realizadas directamente  sobre la
  salida estereo del  decibelímetro,  en las condiciones de  uso que se pretenden.  A partir  de mediciones aisladas
  realizadas con un  osciloscopio digital,  se determinó una salida de  unas pocas decenas de mV para  la señal AC y
  una  que alcanza  entre 500  y 700  mV;  ambas mediciones  para  una  vocal  /a/  sostenida  a  sonoridad  y pitch
  confortables.
  \begin{itemize}
    \item Para la señal de \emph{AC} se usa una ganancia de aproximadamente $2.6$.
    \item Para la señal de \emph{DC} se usa una ganancia de aproximadamente $3.45$.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Se utiliza un filtro pasa-altos pasivo de primer orden  con para la señal de \emph{AC} para eliminar las frecuencias
mayores a 5 Hz.  Con  respecto  al  operacional  utilizada,  se  optó  por  un  \emph{TL  074}  de la compañía Texas
Instruments.  Algunas de sus características son:
\begin{itemize}
  \item Bajo consumo de potencia.
  \item Amplio rango de voltajes de trabajo tanto como para modo común como para modo diferencial.
  \item Bajo voltaje de polarización y corriente de offset.
  \item Protección de cortocircuito de salida.
  \item Baja Distorsión armónica total: 0.003 por ciento típico.
  \item Bajo ruido. Vn= $18 nV/ \sqrt{Hz}$. Typ at f = 1 kHz.
  \item Alta impedancia de entrada.
\end{itemize}
Para    más   información    sobre   el    \emph{TL   074}    puede    consultarse    su    hoja    de    datos   en
\url{http://www.ti.com/product/TL074-EP}.  Se procedió a diseñar el  circuito acondicionar primero en una protoboard
para realizar las  pruebas y luego en una  placa estándar de $5\times5$.  Vemos en  la figura \ref{DecibeAccond1} un
esquema simplificado del circuito realizado y en la figura \ref{DecibeAccond2} el circuito realizado.

\begin{figure}[!t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{DecibeAccond1.png}
  \caption{Esquema del circuito acondicionador, realizado en \emph{DCAClab}}\label{DecibeAccond1}
\end{figure}

\begin{figure}[!b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{DecibeAccond2.jpg}
  \caption{Circuito acondicionador}\label{DecibeAccond2}
\end{figure}

%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Micrófono de contacto}
%---------------------------------------------------------
Para llevar  a cabo el  registro de las  señales de VPC,  se  procedió a adaptar  un Cherub WCP-60G,  el  cual es un
micrófono de  contacto diseñado para  guitarra.  Para ello,  se modificó  el dispositivo y  se diseñó un  sistema de
sujeción con fajas elásticas  y  cierre  con  abrojos  tipo  Velcro®,  similar  al  incluido en el electroglotógrafo
empleado.  En la figura siguiente,  se  puede observar el micrófono de contacto modificado  y las cintas de sujeción
realizadas para este trabajo.  Lamentablemente,  las especificaciones técnicas no pueden precisarse en detalle,  por
no haber podido acceder a  la hoja de datos de este dispositivo y no haber  tenido respuesta de los proveedores ante
tal solicitud.  Se remarca que este es un aspecto crítico  sobre el cual se debe seguir trabajando.  La solución más
sencilla sería trabajar con  otro micrófono de contacto que incluya una  hoja de especificaciones técnicas.  A pesar
de ello,  por razones de tiempo se decidió emplear este micrófono debido a que en las mediciones realizadas a partir
de vocales /a/ sostenidas, las señales mostraron una morfología similar a la vista en la bibliografía.
\begin{figure}[!t]
\centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{Mic_Contacto.png}\\
  \caption{Micrófono de contacto y bandas para la sujeción.}\label{MicContac}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------
\subsubsection*{Módulo acondicionador de la señal de Vibración de piel del cuello (VPC)}
%---------------------------------------------------------
Se procedió  al diseño y  la implementación de  un módulo acondicionador  de la señal  provista por el  micrófono de
contacto.  A partir de este,  se obtiene una señal amplificada  en voltaje,  la que luego podría ser digitalizada de
manera adecuada.  Se tuvieron en cuenta las siguientes especificaciones de diseño:
\begin{itemize}
  \item Requerimientos de potencia:  no críticos,  dado que la entrada del UIM100C, conectada a la salida del módulo
  amplificador, posee una alta impedancia de entrada -en el orden de $1 M\Omega$-.
  \item Excursión de la señal  de salida:  6 V de pico a pico.  Este valor fue establecido  para que la señal de VPC
  posea una excursión -y por lo tanto, sufra un proceso de cuantización- comparable a la señal de EGG.
  \item Modo de alimentación:  batería de 9 V.  Dado que los requerimientos de potencia son bajos,  se prefiere este
  modo de  alimentación respecto a una  fuente AC/DC.  De esta manera,  el  paciente se encuentra aislado  de la red
  eléctrica sin la necesidad de generar una partición del sistema.
  \item Gran impedancia de entrada, puesto que se desea amplificar una señal de voltaje.
  \item Buena respuesta en bajas frecuencias,  con el  objetivo de conservar la información de interés:  información
  espectral desde 80 Hz hasta 1000 Hz,  suponiendo que la  frecuencia fundamental de la voz de una persona adulta se
  encuentra entre 80 y 300  Hz  y  se  ha  decidido  conservar  un  mínimo  de  3 armónicos.  A partir de mediciones
  preliminares de  la señal provista  por el micrófono  de contacto,  se ha  visto que esta  posee un comportamiento
  sumamente  suave.   Luego,   se  considera  que  los  3   primeros  armónicos  son  suficientes  para  representar
  adecuadamente la dinámica de las VPC.
  \item Ganancia:  aproximadamente 100,  establecida  a  partir  de  la  excursión  deseada  y mediciones realizadas
  directamente sobre  la salida del  sensor,  en las condiciones  de uso que  se pretenden.  A partir  de mediciones
  aisladas realizadas con un osciloscopio digital,  se determino una amplitud  de 60 mV de pico a pico para la señal
  eléctrica provista  por el micrófono de  contacto utilizado,  durante la  emisión de  una vocal  /a/ sostenida,  a
  sonoridad y pitch confortables.
\end{itemize}

Teniendo en cuenta las consideraciones de diseño,  se  escogió para esta aplicación un amplificador perteneciente al
grupo de  los single-supply op-amps.  Esta  es una familia de  amplificadores operacionales alimentados  a partir de
fuentes simples  -y no duales  o partidas- que,  internamente,  tienen  resueltos aspectos  asociados al  cambio del
voltaje de referencia de la fuente de señal respecto a la señal de salida.  Para llevar a cabo la implementación, se
empleó el LM386,  un circuito integrado provisto como muestra gratis por la compañía Texas Instruments.  El LM386 es
un amplificador de potencia,  diseñado para su empleo en aplicaciones de bajo voltaje.  Este amplificador cuenta con
una ganancia de 20 unidades fijada internamente que,  a partir de la adición de componentes externos, puede variarse
hasta 200 unidades.  Entre sus características más importantes, se mencionan:
\begin{itemize}
  \item Puede ser alimentado a batería de 9 V.
  \item Ganancia: variable dentro del rango 20 a 200.
  \item Voltaje  de polarización de  salida autocentrado:  mientras que  la entrada está  referenciada a tierra,  la
  salida queda automáticamente referenciada al valor medio  del voltaje de alimentación,  asegurando el máximo rango
  de excursión simétrica de la señal de salida.
  \item Cantidad mínima de componentes externos,  hecho que facilita la implementación del sistema requerido una vez
  comprendidas las leyes que, internamente, rigen su comportamiento.
  \item Baja distorsión de señal:  0,2 por ciento.  Esta medida se  obtuvo para una ganancia Av = 20,  un voltaje de
  alimentación Vs = 6  V,  una potencia de salida Po = 125mW  y una señal sinusoidal de entrada de  frecuencia f = 1
  kHz.  Para  mayor información  puede consultarse:  Texas  Instruments.  LM386  Low  Voltage  Audio  Power Amplier.
  National Semiconductor Corp., 2000.
\end{itemize}

De manera posterior  a la etapa de amplificación,  se  implementó un filtro pasa-altos pasivo  de primer orden,  con
frecuencia de  corte en $25\ Hz$,  a  partir de un capacitor de  $2.2 \ uF$  y un resistor  de $2.7\ k\Omega$.  Para
realizar el  diseño y el  ruteo de las pistas  del circuito impreso,  se  hizo uso de  aplicaciones específicas para
diseño y  simulación in sílico  de sistemas electrónicos.  En  particular,  se emplearon las  versiones gratuitas de
evaluación del NI Multisim  13.0 y el NI Ultiboard 13.0,  obtenidas  el día 20 de marzo de  2014 desde la dirección:
\url{http://www.ni.com/gate/gb/GB EVALMULTISIM/US}.  En  la  figura  \ref{Mic_Contacto_Accond1}  puede observarse el
diseño de la placa de circuito impreso (PCB5), logrado mediante el uso combinado de ambos programas.  A partir de NI
Multisim 13,  se generó  el diagrama esquemático del  circuito electrónico,  el cual fue  posteriormente exportado y
empleado por NI Ultiboard 13 para la obtención del prototipo de PCB.

\begin{figure}[!th]
\centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{Mic_Contacto_Accond1.png}
  \caption{Diseño de la PCB, obtenido mediante NI Ultiboard 13.0.}\label{Mic_Contacto_Accond1}
\end{figure}

Finalmente,  se procedió a la implementación del módulo electrónico.  Para ello,  se realizó el grabado de una placa
virgen de  Pertinax®,  el atacado con  percloruro férrico y  el perforado de  la misma.  Luego,  se llevó  a cabo el
montaje,  el  soldado  y  el  blindaje  de  los  componentes  electrónicos  y  conectores  empleados.  En  la figura
\ref{Mic_Contacto_Accond2} puede observarse el módulo amplificador de señal resultante.

\begin{figure}[!b]
\centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{Mic_Contacto_Accond2.png}\\
  \caption{Módulo amplificador implementado, en el interior de la carcasa utilizada.}\label{Mic_Contacto_Accond2}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Instalaciones a utilizar}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\noindent
Las conexiones existentes entre la cámara y la sala de comandos a emplear son:
\begin{itemize}
  \item Alimentación eléctrica hasta $2200\ W$ de potencia, con 4 tomacorrientes en el interior de la cámara;
  \item 1 cable de audio  \emph{estéreo} para auriculares con \emph{jack} hembra TRS de $3.5\  mm$ en el interior de
  la cámara y dos conectores RCA macho en la sala de comandos;
  \item 1 cable para micrófono con XLR3 hembra en el interior de la cámara y \emph{jack plug}\footnote{A lo largo de
  este instructivo,  mediante la expresión \emph{jack plug},  se hará  referencia a un conector \emph{macho}.} TS de
  $\frac{1}{4}\ pulg \approx 6.35\ mm$ en la sala de comandos;
  \item  1  cable  de  comunicación  \emph{ethernet},  UTP  Cat.  6,  con  conectores  RJ45  y  configuración  T568A
  \emph{crossover}, cuya disposición de contactos se muestra en la Fig.  \ref{cableethernet}.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{ethernet1.png}\\
  \caption{Distribución de conexiones del cable de red instalado.}\label{cableethernet}
\end{figure}
%===================================================================================================================
%                                    CARACTERÍSTICAS TÉCNICAS DE LA BASE DE DATOS
%===================================================================================================================
\section{Características técnicas de la base de datos}
Este protocolo se confeccionó bajo  la premisa de ser utilizado para la adquisición de  una base de datos de señales
simultáneas de voz y EGG, que cumpla con las siguientes características técnicas:
\begin{itemize}
  \item  Nivel de  presión sonora  esperado del  ruido  acústico  del  entorno\footnote{En  este contexto,  mediante
  \emph{entorno}  se  hace  referencia  al  interior  de  la  cámara  anecoica  a  puerta  cerrada.}:  $\approx  37\
  \mathrm{dB}$;
  \item Formato de los registros: ``*.mat'';
  \item Frecuencia de muestreo de las señales: $50\ \mathrm{kHz}$;
  \item Resolución del proceso de conversión A/D: $16\ bits$;
  \item Excursión numérica de las señales: $[-1,1]$;
  \item Tipos y cantidad de registros obtenidos por sujeto:
  \begin{itemize}
     \item Vocales sostenidas:  17 registros.  5  registros correspondientes a la \textsl{/a/} y  3 registros a cada
     una de las vocales restantes --\textsl{/e/}, \textsl{/i/}, \textsl{/o/} y \textsl{/u/}--.
     \item   Conjuntos  de   vocales:   2  registros.   Un   registro   de   todas   las   vocales,   en   el  orden
     \text{\textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/}},  con períodos de  silencio entre cada una  de ellas.  Además,  un registro
     de todas las  vocales,  en el orden inverso \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/},  con períodos  de silencio entre cada
     una de ellas.  A su  vez,  cada  uno  de  los  registros  poseerá  dos  realizaciones consecutivas del conjunto
     correspondiente.
     \item  Transiciones continuas  entre vocales:  2  registros.  Un registro  de todas  las vocales,  en  el orden
     \textsl{/i e a o u/},  sin períodos de silencio  entre cada una de ellas --transición continua entre vocales--.
     Además,  un registro de todas las vocales,  en el orden inverso \textsl{/u o a e i/},  sin períodos de silencio
     entre cada una  de ellas --transición continua entre  vocales--.  A su vez,  cada uno de  los registros poseerá
     dos realizaciones consecutivas del conjunto correspondiente.
     \item Habla continua: 2 registros.  Un registro de una frase fonéticamente balanceada; y otro de una fábula, de
     aproximadamente 1 minuto de duración.
  \end{itemize}
\end{itemize}
%===================================================================================================================
%                                              ESTRUCTURA DEL PROTOCOLO
%===================================================================================================================
\section{Estructura del protocolo}
El presente  documento divide el proceso  completo de adquisición y  almacenamiento en cinco  etapas,  las cuales se
encuentran estructuradas  en cinco conjuntos de  instrucciones contenidos en  cuatro apartados.  A continuación,  se
presentan los cinco conjuntos y el orden en el cual  deberían ejecutarse con el fin de obtener registros de calidad,
futuros componentes de la  base de datos.  Además,  se presenta una breve descripción  del contenido y la frecuencia
\emph{ideal} de realización de cada conjunto de instrucciones a lo largo de una jornada abocada a este trabajo.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*}.]
  \item \textbf{Instrucciones para la conexión del  equipamiento de comunicación sujeto-ope\-ra\-dor.} Este conjunto
  de instrucciones  establece los  materiales necesarios,  las  consideraciones que  deben tenerse  en cuenta  y las
  acciones a  llevar a cabo  para el establecimiento  de un canal  de comunicación fluida  entre un operador  que se
  halle en  la sala de  comandos,  y un sujeto  voluntario que se  encuentre en el  interior de la  cámara anecoica.
  \emph{\underline{Nota:} esta secuencia debe ejecutarse una vez a lo largo de toda la jornada de trabajo.}
  \item \textbf{Instrucciones para  la conexión y configuración  del equipamiento de adquisición.}  Este conjunto de
  instrucciones  establece  los  materiales  necesarios  para  la  adquisición,  su  correcto  montaje  físico  y la
  correspondiente  configuración  del  \emph{software}  para  poder   llevar  a  cabo  el  proceso  de  adquisición.
  \emph{\underline{Nota:} esta secuencia debe ejecutarse una vez a lo largo de toda la jornada de trabajo.}
  \item \textbf{Instrucciones para  el entrenamiento y adquisición  de las emisiones vocales a  solicitar --etapa de
  entrenamiento--.} Esta  etapa tiene el objetivo  de familiarizar al sujeto  con las tareas a  solicitar durante el
  proceso de adquisición  con el fin de minimizar  la permanencia del voluntario en el  interior de la cámara.  Este
  conjunto  de instrucciones  puede llevarse  a cabo  fuera de  la  cámara  anecoica,  sin  relación  alguna  con el
  equipamiento.  \emph{\underline{Nota:} esta  secuencia debe ejecutarse una  vez por cada  sujeto voluntario,  a lo
  largo de toda la jornada de trabajo.}
  \item \textbf{Consideraciones  sobre la disposición  del equipamiento en  el interior de  la cámara anecoica  y su
  interacción con el sujeto.}  Este conjunto de instrucciones permite la correcta  disposición del \emph{hardware} y
  accesorios en  el interior de  la cámara,  como así  también la correcta  ubicación del  sujeto respecto  a éstos.
  Además,  contiene recomendaciones  importantes a tener  en cuenta por  parte del sujeto  respecto al equipamiento,
  durante el proceso  de  adquisición.  \emph{\underline{Nota:}  esta  secuencia  debe  ejecutarse  una vez por cada
  sujeto voluntario, a lo largo de toda la jornada de trabajo.}
  \item \textbf{Instrucciones para  el entrenamiento y adquisición  de las emisiones vocales a  solicitar --etapa de
  adquisición--.} Este conjunto  de instrucciones permitirá la adquisición de  los registros propiamente dichos.  Se
  llevará a cabo con el sujeto en el interior de la cámara anecoica,  a puerta cerrada,  y el operador en la sala de
  comandos.  El equipamiento  deberá estar correctamente configurado  y el sujeto adecuadamente  ubicado para llevar
  a cabo el  proceso.  En esta etapa se  realizará el registro y  almacenamiento en la computadora  de las emisiones
  solicitadas  al voluntario.  \emph{\underline{Nota:}  esta secuencia  debe  ejecutarse  una  vez  por  cada sujeto
  voluntario, a lo largo de toda la jornada de trabajo.}
\end{enumerate}
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
% 'Juan Felipe Restrepo <jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar>'
% 2020-02-14
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
